\chapter{Memoria principale}
\subsection{Gestione della contesa tra le pagine}
\begin{itemize}
\item Global replacement: scelgo il frame da rimpiazzare tra i frame di tutti processi.\\
  L'esecuzione di un processo varia in funzione di quanti altri processi ci sono nel sistema, dunque risulta non ripetibile.
\item Local replacement: un processo pu\`o rimpiazzare frame solo tra i frame che gli son stati allocati\\
  Questo pu\`o portare ad un sottoutilizzo delle risorse.
\end{itemize}

\subsection{NUMA - Non-Uniform Memory Access}
Prevede che non tutti gli indirizzi hanno lo stesso costo di accesso, ma ad un dato core vi sono indirizzi pi\`u facilmente raggiungibili.

\subsection{Thrashing}
L'overhead impiegato per scambiare pagine tra memoria e disco per lo swapping risulta inefficiente. 
Occorre dunque ridurre il livello di multiprogrammazione.
\paragraph{Paginazione a richiesta} 
identifico cosa serve secondo il principio dei riferimenti e lo tengo in memoria principale.

\section{Working-Set Model}
All'istante $t_i$ osservo le ultime pagine su a cui il processo ha fatto accesso. 
Le pagine del working-set vengono portate in memoria principale (frame), ed \`e detto resident set.
\`E importante dimensionare bene l'intervallo di tempo $\delta$, con cui si osserva il passato.

Strategie per tenere traccia del working-set:
\begin{itemize}
\item aggiorno il working-set solo quando un page-fault occorre
\item utilizzo di un timer con tempo fisso
\end{itemize}

\subsection{Page fault frequency}
Tre casi:
\begin{itemize}
\item alto: il processo non ha abbastanza frames
\item medio: il processo ha il giusto numero di frames
\item basso: al processo \`e possibile rubare qualche frames
\end{itemize}

\subsection{Memory Mapped Files}
Far corrispondere delle aree di memoria ad uno o pi\`u file su disco.
Questo pu\`o essere impiegato per permettere la condivisione di risorse tra due o pi\`u processi concorrenti (nota: solo i thread hanno risorse condivise).

\section{Allocatori}
\subsection{Buddy System Allocator}
Alloco a multipli di 2 per ridurre la frammentazione.

\subsection{Slab Allocator}
Sistema gerarchico.
Vettore di pagine, che raccoglie oggetti di base.
Uno slab pu\`o essere: full, empty, partial.
